市盈率／價值投資／中線

好多嘢唔試唔會做，Too Long Please Read！

中線投資策略／落雨人／2018年7月18日

選股，進場，以及出場，都是構成有效的投資策略的元素。上述的三項，抑或其他相關的因素，筆者都沒有很深入的見解。不過，筆者可以肯定，要達到長遠的投資勝利，就必須要有一套自己願意堅持執行和持續改善的投資策略，這樣的一套策略更可作為評價自己過去的投資決定的準則。筆者將會利用此文章，略述個人的投資策略，這有助鞏固自己對於篩選及投資股票的概念，同時可將文章作為日後粗淺分析股票時的分析原則。

不同的投資策略都有各自的好處和壞處，沒有任何一種投資理念可永遠優勝於其他理念。若要達到長期的投資勝利，投資回報的持續性非常重要。筆者相信，投資於價格低於其價值的資產，並等待其價格被調整至公平的水平，為其一投資回報持續性較高的方法。然而，等待的時間可長可短，因此，合理的投資期限，對筆者來說，亦可作為篩選投資項目的原則。

／／市盈率／均值回歸／週期性／／

要投資於價格低於其價值的資產，前題便是要估算出相關的資產的價值。股票估值的方法眾多，當中較主要的相信便是貼現現金流（Discounted Cash Flow）。然而，對筆者來說，這些模型所用到的前設頗多，而且貼現現金流模型中用到的貼現率的小變動很容易便會翻譯成模型的結果的大變動，因此筆者較偏好一些比較（comparative）的方法，例如市盈率和市帳率的變動來評估相關資產的價值。視乎情況，筆者會按個別公司的業務而決定合適的比率，為免內容太冗長，以下部分以市盈率為主。

撇除市場的週期性和氛圍的影響，筆者認為個別公司的市盈率，某程度上，是個常數。例如一間航運公司目前的市盈率為10倍，以目前每股盈利＄0.50計算，相應的股價便為＄5.00。第二年，航運公司的業績因為受不影響其盈利能力的因素拖累，每股盈利下跌至＄0.30。若不考慮市場的週期性和氛圍，相應的股價便應為＄3.00。

若考慮到市場的氛圍的話，市場或許會因該公司的每股盈利下跌40％而過度地拋售其股票，導致其市盈率下跌至8倍。換個角度來看，市場氛圍的影響促成了該公司的股票價格下跌＄0.60（＄0.30×10−＄0.30×8＝＄0.60）。而等到市場理解到該公司的盈利下跌只是暫時性，其盈利能力尚好，明年的每股盈利或可回歸到之前的水平（＄0.50），該公司的股票價格便很大可能會被市場調整至相應的水平。市場氛圍的轉變當然會影響到股票價格，而以市盈率來評估股票的合理價值，在某程到上，可捕捉到這轉變。

至於市場的週期性，筆者認為大多股票的市盈率都會隨著市場的大走勢而波動，尤其是與主要指數相關性高的股票。例如在大牛市中，大多股票的市盈率都會因而有所提高，因為市況持續向好，投資者預期相關資產的價格仍有上升空間而進場，導致資產的價格被推高。但這些因素未必直接影響到相關企業的盈利能力和業績表現，若在這時期進場，買貴貨的機會頗大。相反，在大熊市中，大多股票的市盈率都會偏低，而這時期進場，買平貨的機會便較大。又以上述的假設為例，大熊市下，航運公司的股票價格亦被拖低，市盈率由10倍跌至8倍。由於這樣的變動並不直接影響到該公司的盈利能力，換個角度來看，以每股盈利＄0.50計算，市場週期性的影響促成了該公司的股票價格下跌＄1.00（＄0.50×10−＄0.50×8＝＄1.00）。因此，以市盈率來評估股票的合理價值，在某程度上，亦可捕捉到市場週期性的特性。

此外，若個別股票的市盈率過高，筆者不會考慮進場。因為市盈率越高，變相亦即其收益率越低。收益率低是沒有問題的，但對筆者來說，投資於市盈率高或收益率低的股票似乎有點浪費資本和時間。普通的儲蓄保險通常地有至少3％的回報率，房地產信託（REIT）則通常地有頗合理的股息回報率，而且所涉及的風險亦頗合理。因此，筆者認為沒有必要承受不必要的風險，投資於收益率可能與儲蓄保險差不多的股票。因此，筆者雖偏向以歷史市盈率來評估股票的合理價值，但卻不會投資於市盈率超過20倍（亦即收益率低於5％）的股票。

／／投資期限／中線投資／／

筆者的觀察名單中的股票數目不多不少，但筆者的資金有限。即使觀察名單中所有的股票都被低估，筆者亦不能進場投資於觀察名單中的所有股票，而其中一個篩選的原則便是投資期限。筆者偏向作中線的投資，以3－5年為投資期限。

至於為何是中線，不是短線和長線，筆者的原因是中線投資可減少市場噪音的影響，而且更能有效率地反省和檢討。初接觸股票市場時，筆者曾以短線的炒賣為主，賺錢時當然自我感覺良好，輸錢時當然由「坐艇」合理化成「長揸」。短線投資是絕對沒有問題的，筆者相信市場上確有投資者可透過買賣牛熊證、炒趨勢和炒消息而大賺。不過，上述或其他的短線投資，對筆者來說，都不太適合自己。筆者不偏向短線投資的原因有兩個，一是短線投機或投資太耗時太傷神，二是短線投資容易被噪音影響，趨勢難以揣測。

短線投資的部署，可能是要估計到底現時市況屬於「熊一」或「牛三」，而筆者對此根本毫無頭緒，若進場搏反彈，最終更可能投資變投井。但若作中線投資的話，一些通常性的預測相對地會較容易掌握，因為大趨勢往往都比小趨勢更容易去估計。筆者雖不熟悉「熊一」和「牛三」的分析，但卻有信心恆生指數目前的水平，在中線而言，下跌空間非常大，上升空間則很有限。這看起來似乎是廢話，但在很大程度上其準確性卻非常之高。現時是否「熊一」，抑或未來幾個月會否進入「熊一」，筆者沒有任何概念，但筆者可以肯定中線（即三至五年內）進入「熊一」的機會非常大。這籠統的預測雖然不能迅速致富，但卻合理地準確，有助揣測現時市場大概處於什麼位置。以目前的市況為例，若作中線投資的部署的話，筆者大概會等到恆指進一步回落到22,000至24,000的水平才開始考慮進場。因為筆者雖不知道現時是「牛三」或「熊一」，但仍可肯定目前恆指處於高位，其在中期內維持於目前水平的可能性不大。

中線和長線是很容易讓人混淆的概念，長線最短有多短，中線最長有多長，人人的定義都不同。對筆者來說，中線便即是3−5年，長線便是5年或以上。長線投資的其一大缺點，就是投資者不能有效率地檢討自己的投資策略的表現。另外，一些體制轉變（regime change）容易影響到長線投資的表現，而且這些轉變在事前難以預測。

中線投資可讓投資者的策略不易受短線的噪音影響，同時亦可避免受長線的體制轉變影響，因此，筆者偏向作中線的投資，以3－5年為投資期限。

／／低估／增長／／

相關公司所屬的行業和所經營的業務到底會否受惠不同因素而在未來有著高增長的潛力，對筆者來說，並不太重要。筆者認為，相關公司所屬的市場和所經營的業務的未來增長只需合理地穩定便已足夠。吸引到筆者進場投資的最大因素是相關股票有否被市場所低估。

即使個別公司的業務涉及一些在將來似乎很吃香的概念和技術，例如人工智慧（artificial intelligence），機器學習（machine learning）和電動汽車等，若然其股價已合理地反映出以上的前景，筆者認為沒有必要進場。若然股價未有合理地反映出以上的前景，筆者亦未必會考慮進場，因為相關的低估可能會因相關的前景不再受市場寵幸而不再存在。

假設有一科技公司，其基本價值為每股$10.00，而其所積極發展的某樣科技被市場視為在未來大有前景。相關的科技的價值貢獻為每股$5.00，考慮到這科技可為公司帶來的價值後，該公司的價值則為$15.00（$5.00＋$10.00＝$15.00）。假設現價為$12.00，該公司的價值便被其股價低估了每股$3.00（$15.00−$12.00＝$3.00）。若然在可預見的未來，市場持續地寵幸該公司所發展的科技的高增長潛力，其股價或會被推高至$15.00。但若相關的科技後來被視為過眼雲煙，或未能有效地跟上相關的大趨勢，該科技所貢獻的價值更可能會歸零。這樣一來，低估便變成了高估。因此，筆者會偏向投資於其業務可合理地穩定發展及維持的公司，而非寄望於公司的未來高增長，抑或其業務迎合未來大趨勢，的可能。對於兩者間的分別，筆者暫時仍未有明確的分辨方法，但目前來說，筆者大概只會投資於可透過現有業務持續擴張來增加價值和生存的公司。

／／總結／／

若要持久地在投資世界中生存下去，筆者認為建立屬於自己的一套投資策略極為重要。因為市場上經常都會有著不同形式的誘惑，心理質素欠奉的投資者很容易便會被這些誘惑吸引進場，以致要承受自己不能承受的風險。有了屬於自己的投資策略，並且堅持執行和持續改善，是加強個人的心理質素的其一方法。筆者的投資經驗和學識都很有限，初期亦沒有什麼屬於自己的投資策略和原則，以致每當有「賺快錢」的投資機會時，很容易便會被吸引到，結果由投資變成投井。今篇文章為筆者訂立個人的投資策略和原則的首次嘗試，日後的粗淺分析亦將會以此文章為主要的基礎。若是可以的話，筆者將會就上述的各項定期重寫，持續改善。

－－－－－
無論正評負評，睇到咁後，多謝支持／批評！

FACEBOOK

所有文章

Lm

g 持

支持

多謝支持

熊一 牛三其實好多時都係馬後炮

個市行緊個陣好多時時都應該係似巴打個名咁...

lm學野

認真post lm

建議寫d值得入又有潛力既收息股

恒基到52周低位點睇?

所以如果個期限睇長啲，就可以唔洗著重牛三熊一

黎緊果隻就係，410！

遲吓睇吓會唔會寫恆基

支持

其實pe 同 pb 有咩唔同

PE＝Price／Earnings
PB＝Price／Book

仲記得巴打好似3.8有貨

支持樓豬

不要再說了，但近排再睇多次，個人認為公司仍值得投資，但3.8太公平，現價吸引啲

巴打有冇諗下寫美股
港股質同量同流動性都同美股差好遠

lm

ok, gun

//因為筆者雖不知道現時是「牛三」或「熊一」，但仍可肯定目前恆指處於高位，其在中期內維持於目前水平的可能性不大。//

巴打其實係點判斷恒指處於高位 係用個經濟週期定歷史數據去判斷？岩岩初學股票想學野

諗一定有諗過嘅，但寫多排港股先，可能9月開始試吓。

歷史同中伏嘅經驗，再高的樹都不會長到天那麼高。

岩岩考完cfa level1? 成篇野乜數據都冇得個吹字，乜尻預計幾年個市熊一又係得個講字

無考

支持
新手留名

買收息股算
其他小注玩下

收息好悶

今日入左兩手
入完再跌

支持！
24000 等你number

個市咁鳩好似好易賺息蝕價

今年好多妖股都玩過首日,好激,驚心臟頂唔順

真心痛
但值得等嘅
可能會再低啲溝一溝

永遠落唔返去就完了

SOHO個價真係弱到不能再弱 跟跌唔跟升

投機好大壓力 我都頂唔到 幾年前試過炒IPO波幅 賺到好興奮 但一落就冷汗都出埋

普遍好似唔會咁睇 上網睇好多都係用現金流折現

跟返N年前理論 係視乎間公司既產業去睇
例如房地產類別會睇PB
科技型會睇PE

無記錯既話

仲有啲咩P／Sales，P／FCF

每種類型有唔同既估值方法
科技股我會除左睇PE，會估算埋PEG
內銀會睇PE，PB，ROE，Yield參考
地產股會睇NAV，而且會睇埋Cap rate合唔合理
濠賭股會睇Ebitda
保險股會著重睇新業務價值

如果想了解各種估算方法,強烈建議去書局買鐘記d書

係咩驅使你想做財經kol

好唔明345 維他奶既估值點解咁貴？？ 增長都開始縮

ROCE＆Yield 係好拍檔

無想做財經kol 寫吓嘢幾有趣咁啫

遲吓睇吓會唔會寫吓，維他奶仲有人飲咖咩

大把啦 但現價大約40-50PE 真係好貴

中學畢業之後無再飲

好似學到野

樓主有睇過intelligent investor?

無，買咗未睇，
睇咗 the most important thing

巴打個list 正

傳統價值投資好似係以現金流為主 折現

之前都做過啲好簡單既分析
345 PE 通常徘徊係廿幾到三十幾
現價實在係overpriced

如果今年年頭唔入QQ 買維他奶
今日已經賺左差唔多30%

個人意見 鍾記啲資訊好實在 不過偏悶
其實圖書館都有 唔想買可以去借

有早知無乞衣

書展搵吓先

搭單問 如果想睇關於股票既書for新手既話
建議買咩書

Benjamin 證券分析

無錯 都係吹下水姐

Qq贏定輸

平手
點解用QQ比 因為維他同QQ 一手既價錢差唔多
依加就差好遠lu

樓主點睇有人話價值投資唔適用於只講鑊氣嘅香港股市？

再接再厲

就係哩種諗法之吓 機會先多咗

問題係跟咗大陸果套文化，講炒風而唔係反映價值
價值幾多wfc ，大家只係炒上炒落
而且你睇堆藍籌，一大堆中資股，嚴重受國策影響，盤數又唔知有幾堅
反觀美股就真係好多做實業，同真係反映到價值

換過角度睇，炒風當道的情況吓，不受追捧的好公司個價就更容易變得便宜

個人認為，著重公司平均ROE和股息收入來估算股價比較合理，因為有股息先可以推算出現金流，單靠市盈來睇，太多水份了

針對哩個問題 我會避開市盈率過20嘅股票 雖然唔係理想 但我覺得可以接受

另外我都會睇roce同earnings/ enterprise value

市盈只係指標之一，例如美國好多股都係超過20市盈，但唔代表佢佢增長慢左，但市盈會隨住公司利潤增加而減少，但你而只係睇市盈會錯過好多公司同股價雙增長既機會

而股價又會升返上較高市盈，因為大部分人會睇好，市盈低除左係因為被低估之外，好多時都係因為業績成長倒退

而我覺得價值投資隨左係搵低估既股外，更加要搵會成長既股

點睇月供做中線投資

有無咩指標推介

儲錢收息還好 但我唔會

ROE加淨資產，股息增長率

股息增長你睇幾多年

最少五年，平均我睇十年